## 概述

在ES6中，class (类)作为对象的模板被引入，可以通过 class 关键字定义类。

class 的本质是 function。

它可以看作一个语法糖，让对象原型的写法更加清晰、更像面向对象编程的语法。

## 基础用法

### 类定义

类表达式可以为匿名或命名。

// 匿名类 let Example = class {    constructor(a) {        this.a = a;    } } // 命名类 let Example = class Example {    constructor(a) {        this.a = a;    } }

### 类声明

class Example {    constructor(a) {        this.a = a;    } }

注意要点：不可重复声明。

class Example{} class Example{} // Uncaught SyntaxError: Identifier 'Example' has already been  // declared  let Example1 = class{} class Example{} // Uncaught SyntaxError: Identifier 'Example' has already been  // declared

### 注意要点

类定义不会被提升，这意味着，必须在访问前对类进行定义，否则就会报错。

类中方法不需要 function 关键字。

方法间不能加分号。

new Example();  class Example {}

### 类的主体

**属性**

prototype

ES6 中，prototype 仍旧存在，虽然可以直接自类中定义方法，但是其实方法还是定义在 prototype 上的。 覆盖方法 / 初始化时添加方法

Example.prototype={    //methods }

添加方法

Object.assign(Example.prototype,{    //methods })

静态属性

静态属性：class 本身的属性，即直接定义在类内部的属性（ Class.propname ），不需要实例化。 ES6 中规定，Class 内部只有静态方法，没有静态属性。

class Example { // 新提案    static a = 2; } // 目前可行写法 Example.b = 2;

公共属性

class Example{} Example.prototype.a = 2;

实例属性

实例属性：定义在实例对象（ this ）上的属性。

class Example {    a = 2;    constructor () {        console.log(this.a);    } }

name 属性

返回跟在 class 后的类名(存在时)。

let Example=class Exam {    constructor(a) {        this.a = a;    } } console.log(Example.name); // Exam  let Example=class {    constructor(a) {        this.a = a;    } } console.log(Example.name); // Example

**方法**

constructor 方法

constructor 方法是类的默认方法，创建类的实例化对象时被调用。

class Example{    constructor(){      console.log('我是constructor');    } } new Example(); // 我是constructor

返回对象

class Test {    constructor(){        // 默认返回实例对象 this    } } console.log(new Test() instanceof Test); // true  class Example {    constructor(){        // 指定返回对象        return new Test();    } } console.log(new Example() instanceof Example); // false

静态方法

class Example{    static sum(a, b) {        console.log(a+b);    } } Example.sum(1, 2); // 3

原型方法

class Example {    sum(a, b) {        console.log(a + b);    } } let exam = new Example(); exam.sum(1, 2); // 3

实例方法

class Example {    constructor() {        this.sum = (a, b) => {            console.log(a + b);        }    } }

### 类的实例化

**new**

class 的实例化必须通过 new 关键字。

class Example {}  let exam1 = Example();  // Class constructor Example cannot be invoked without 'new'

**实例化对象**

共享原型对象

class Example {    constructor(a, b) {        this.a = a;        this.b = b;        console.log('Example');    }    sum() {        return this.a + this.b;    } } let exam1 = new Example(2, 1); let exam2 = new Example(3, 1); console.log(exam1._proto_ == exam2._proto_); // true  exam1._proto_.sub = function() {    return this.a - this.b; } console.log(exam1.sub()); // 1 console.log(exam2.sub()); // 2

## decorator

decorator 是一个函数，用来修改类的行为，在代码编译时产生作用。

### 类修饰

一个参数

第一个参数 target，指向类本身。

function testable(target) {    target.isTestable = true; } @testable class Example {} Example.isTestable; // true

多个参数——嵌套实现

function testable(isTestable) {    return function(target) {        target.isTestable=isTestable;    } } @testable(true) class Example {} Example.isTestable; // true

实例属性

上面两个例子添加的是静态属性，若要添加实例属性，在类的 prototype 上操作即可。

### 方法修饰

3个参数：target（类的原型对象）、name（修饰的属性名）、descriptor（该属性的描述对象）。

class Example {    @writable    sum(a, b) {        return a + b;    } } function writable(target, name, descriptor) {    descriptor.writable = false;    return descriptor; // 必须返回 }

修饰器执行顺序

由外向内进入，由内向外执行。

class Example {    @logMethod(1)    @logMethod(2)    sum(a, b){        return a + b;    } } function logMethod(id) {    console.log('evaluated logMethod'+id);    return (target, name, desctiptor) => console.log('excuted         logMethod '+id); } // evaluated logMethod 1 // evaluated logMethod 2 // excuted logMethod 2 // excuted logMethod 1

## 封装与继承

### getter / setter

定义

class Example{    constructor(a, b) {        this.a = a; // 实例化时调用 set 方法        this.b = b;    }    get a(){        console.log('getter');        return this.a;    }    set a(a){        console.log('setter');        this.a = a; // 自身递归调用    } } let exam = new Example(1,2); // 不断输出 setter ，最终导致 RangeError class Example1{    constructor(a, b) {        this.a = a;        this.b = b;    }    get a(){        console.log('getter');        return this._a;    }    set a(a){        console.log('setter');        this._a = a;    } } let exam1 = new Example1(1,2); // 只输出 setter , 不会调用 getter 方法 console.log(exam1._a); // 1, 可以直接访问

getter 不可单独出现

class Example {    constructor(a) {        this.a = a;     }    get a() {        return this.a;    } } let exam = new Example(1); // Uncaught TypeError: Cannot set property // a of #<Example> which has only a getter

getter 与 setter 必须同级出现

class Father {    constructor(){}    get a() {        return this._a;    } } class Child extends Father {    constructor(){        super();    }    set a(a) {        this._a = a;    } } let test = new Child(); test.a = 2; console.log(test.a); // undefined  class Father1 {    constructor(){}    // 或者都放在子类中    get a() {        return this._a;    }    set a(a) {        this._a = a;    } } class Child1 extends Father1 {    constructor(){        super();    } } let test1 = new Child1(); test1.a = 2; console.log(test1.a); // 2

### extends

通过 extends 实现类的继承。

class Child extends Father { ... }

### super

子类 constructor 方法中必须有 super ，且必须出现在 this 之前。

class Father {    constructor() {} } class Child extends Father {    constructor() {}    // or     // constructor(a) {        // this.a = a;        // super();    // } } let test = new Child(); // Uncaught ReferenceError: Must call super  // constructor in derived class before accessing 'this' or returning  // from derived constructor

调用父类构造函数,只能出现在子类的构造函数。

class Father {    test(){        return 0;    }    static test1(){        return 1;    } } class Child extends Father {    constructor(){        super();    } } class Child1 extends Father {    test2() {        super(); // Uncaught SyntaxError: 'super' keyword unexpected             // here    } }

调用父类方法, super 作为对象，在普通方法中，指向父类的原型对象，在静态方法中，指向父类

class Child2 extends Father {    constructor(){        super();        // 调用父类普通方法        console.log(super.test()); // 0    }    static test3(){        // 调用父类静态方法        return super.test1+2;    } } Child2.test3(); // 3

### 注意要点

不可继承常规对象。

var Father = {    // ... } class Child extends Father {     // ... } // Uncaught TypeError: Class extends value #<Object> is not a constructor or null  // 解决方案 Object.setPrototypeOf(Child.prototype, Father);